\cleardoublepage
\chapter{PROYECTO OQS: EXPERIMENTACIÓN}
\label{section:especificaciones}
Este capítulo detalla los experimentos realizados con OQS-OpenSSL v1.0.2 y v1.1.1, y su integración con Apache, Nginx y OpenVPN. A continuación se detallan las configuraciones comunes que se utilizaron para llevar a cabo las pruebas de concepto, los directorios donde se compilaron las implementaciones, directorios de claves, y paquetes necesarios para reproducir los experimentos.

\begin{comment}
\section{ESTRUCTURA DEL DESARROLLO}

El desarrollo de ingeniería se divide en los siguientes apartados:

\begin{itemize}
\setlength\itemsep{0em}
\li Capítulo \ref{section:oqs}: Proyecto OQS (Open Quantum Safe)
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\li Sección \ref{section:liboqs}: Arquitectura de OQS y liboqs.
		\li Sección \ref{section:oqs102}: OQS-OpenSSL v1.0.2 (OpenSSL + liboqs).
		\li Sección \ref{section:oqs_openssl111}: OQS-OpenSSL v1.1.1 (OpenSSL + liboqs).
		\li Secciones \ref{section:oqs111_https_apache} y \ref{section:oqs111_https_nginx}: Integración de OQS-OpenSSL v1.1.1 con servicios HTTP (Apache y Nginx).
		\li Secciones \ref{section:oqs111vpn} y \ref{section:oqs102vpn}: Integración de OQS-OpenSSL (v1.1.1 y v1.0.2) con OpenVPN.
	\end{itemize}
\li Capítulo \ref{section:wolfssl}: Proyecto wolfSSL
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\li Sección \ref{section:wolfssl_pruebas}: Pruebas de concepto de wolfSSL, QSH e integración con NTRU.
		\li Sección \ref{section:wolfssl_https}: Integración de wolfSSL y NTRU con servicios HTTP (Apache).
		\li Sección \ref{section:wolfssl_openvpn}:Integración wolfSSL con OpenVPN.
	\end{itemize}
\li Otras implementaciones disponibles.
\end{itemize}

\end{comment}

%\section{CONSIDERACIONES TÉCNICAS}

Todas las instalaciones, compilaciones y adaptaciones se llevaron a cabo sobre un sistema operativo Lubuntu 19.04 con arquitectura de 64 bits (amd64) con núcleo Linux v5.0.0.38-generic sobre una máquina virtual Qemu/VirtualBox. Se creó una estructura de directorios particular para poder realizar las pruebas, evitando de esta manera posibles conflictos que pudieran producirse entre las diferentes implementaciones o versiones de las mismas.

Los directorios creados para las pruebas contienen los códigos fuente compilados de las implementaciones, las claves y librerías necesarias. Este contenido acompaña al presente trabajo, y se encuentra alojado en un repositorio git. \todo{do}

\begin{itemize}
	\setlength\itemsep{0em}
	\li { \verb|/opt/openssl102_oqsmaster| para la implementación de liboqs en la v1.0.2 de OQS-OpenSSL}
	\li { \verb|/opt/openssl111_oqsmaster| para la implementación de liboqs en la v1.1.1 de OQS-OpenSSL}
	\li { \verb|/opt/wolfssl| para la implementación de wolfssl y su integración con NTRU y con Apache2.}
	\li { \verb|/opt/oqs-demos| para la implementación de las demos provistas por el proyecto OQS, a saber:}
	\begin{itemize}
		\setlength\itemsep{0em}
		\li { Integración de OQS-OpenSSL v1.1.1 con Apache2}
		\li { Integración de OQS-OpenSSL v1.1.1 con Nginx}
	\end{itemize}
	\li { \verb|/opt/openvpn_ms| para la implementación de Openvpn integrada con OQS-OpenSSL v1.1.1.\textbf{(*)}}
	\li { \verb|/opt/wolfssl_openvpn| para la implementación de Openvpn integrada con wolfSSL.\textbf{(*)}}
	\li { \verb|/opt/keys| para la centralización de claves privadas, públicas y certificados digitales x509 utilizados durante las pruebas \textbf{(*)}.}
\begin{comment}
	\li { \verb|/opt/cipher_scans| para scripts y herramientas utilizadas para el testing y evaluación de algunos mecanismos implementados en las pruebas de concepto.} \todo{rev}
\end{comment}
\end{itemize}
\textit{(*) indica directorio replicado al equipo cliente.}

Las implementaciones cliente y servidor de cada protocolo se corrieron en el mismo sistema, salvo el caso de las pruebas de conexión de OpenVPN tanto en combinación con OQS-OpenSSL v1.1.1 como con wolfSSL, para los cuales se replicó la estructura de directorios de la implementación compilada, las librerías compiladas y el directorio de claves a un segundo sistema GNU/Linux. Si bien las características de este sistema no influyen en el resultado de las pruebas ya que también se trata de una distribución GNU/Linux de 64 bits (amd64), se menciona que se trató de un Arch Linux con núcleo v5.11.5-arch1-1.

Los paquetes requeridos para realizar las pruebas pueden verse en la tabla \ref{table:lubuntu_pkg} (nombres de referencia según el repositorio actual de Lubuntu 19.04).

\begin{table}[H]
	\centering
	\caption{\textbf{Paquetes necesarios para realizar las pruebas.}}
	\begin{tabular}{|p{3cm}|p{10cm}|}
		\hline
		Paquete & Descripción \\
		\hline
		libaprutil1 & Librería portable en tiempo de ejecución de Apache, brinda una interfaz que encapsula los detalles propios de la plataforma de sistema operativo. \\
		\hline
		libaprutil1-dev & Archivos de cabecera de desarrollo para libaprutil1. \\
		\hline
		flex & Herramienta para generación de programas que reconocen patrones léxicos en el texto. \\
		\hline
		bison & Generador de analizadores sintácticos de propósito general perteneciente al proyecto GNU. \\
		\hline
		cmake & Utilizado para controlar el proceso de compilación de aplicaciones. \\
		\hline
		gcc & Colección de compiladores del proyecto GNU. \\
		\hline
		libtool & Script de soporte genérico de librerías que facilita la generación de librerías compartidas.  \\
		\hline
		libssl-dev & Bibliotecas de desarrollo, archivos de cabecera y páginas de manual de las librerías libssl y libcrypto, partes de OpenSSL. \\
		\hline
		make & Utilidad que controla la generación de ejecutables y otros archivos desde los códigos fuentes de una aplicación. \\
		\hline
		ninja-build & Sistema de construcción de aplicaciones utilizado para compilar algunas implementaciones. \\
		\hline
		git & Cliente del sistema de control de versiones utilizado para descargar los repositorios de las implementaciones utilizadas. \\
		\hline
		docker-ce y docker-ce-cli & Necesarios para correr algunas pruebas basadas en imágenes Docker. \\
		\hline
	\end{tabular}
	\label{table:lubuntu_pkg}
\end{table}